# @Todo: Korrumpierungseffekt


> Wird das Autonomieerleben gestärkt bzw. wird
> eine Belohnung als nicht kontrollierend
> wahrgenommen, kann die intrinsische Motivation
> gesteigert werden. Derselbe Effekt tritt auf,
> wenn die Belohnung gleichzeitig als Anerkennung
> eigener Kompetenz wahrgenommen wird. Ist dies
> jedoch nicht der Fall und eine Belohnung führt
> zu einer Reduzierung eigenen Kompetenzerlebens
> oder wird als kontrollierend erlebt, kommt es
> zum Korrumpierungseffekt.

> Laut der kognitiven
> Evaluationstheorie kann ein äußerer Anreiz somit
> einerseits informatorische (d.h. Steigerung der
> Autonomie und des Kompetenzerlebens) und
> andererseits kontrollierende (d.h. Verringerung
> des Autonomieerlebens) Eigenschaften beinhalten.
> Weiterhin wird zwischen verbalen (positivem
> Leistungsfeedback) und materiellen Belohnungen
> unterschieden.

> Materielle Belohnungen werden
> unterteilt in erwartete und nicht erwartete
> Belohnungen (je nach vorherigem Wissen der
> betreffenden Person, ob nach der Ausübung einer
> bestimmten Tätigkeit eine Belohnung erfolgen
> wird). Belohnungen werden nach der kognitiven
> Evaluationstheorie noch zusätzlich nach ihrer
> Kontingenz in Bezug auf die Tätigkeit
> kategorisiert. Besteht keine Kontingenz (engl.
> task-noncontingent rewards) wird eine Belohnung
> vollkommen losgelöst von der eigentlichen
> Tätigkeit vergeben (beispielsweise lediglich für
> die Teilnahme an einem Experiment). Wird die
> Belohnung jedoch für die Ausführung einer
> bestimmten Tätigkeit gewährt - unabhängig davon,
> wie gut die Tätigkeit ausgeführt wird - handelt
> es sich um eine aufgabenkontingente Belohnung
> (engl. task-contingent reward). Wenn die
> Belohnung nur bei Erreichen eines bestimmten
> Leistungsniveaus vergeben wird, handelt es sich
> um eine leistungskontingente Belohnung (engl.
> performance-contingent reward).

> Für alle diese
> verschiedenen Formen von Belohnungen können mit
> Hilfe der kognitiven Evaluationstheorie
> Vorhersagen für Effekte auf die intrinsische
> Motivation getroffen werden. So findet bei
> leistungskontingenten Belohnungen ein erhöhtes
> Ausmaß an Verhaltenskontrolle statt, welches
> sich negativ auf die intrinsische Motivation
> auswirken sollte. Bei nicht erwarteten
> Belohnungen sollte jedoch kein negativer Effekt
> auftreten. Verbale Belohnungen sind stark mit
> einer Anerkennung eigener Kompetenz verknüpft
> und sollten daher eher als informatorisch
> wahrgenommen werden. Trotzdem kann es auch
> Kontexte geben, in denen solches positives
> Leistungsfeedback als kontrollierend erlebt
> wird.

Quelle: [Wikipedia](https://de.m.wikipedia.org/wiki/Korrumpierungseffekt)